\section{Tkinter}

Tk ist ein freies, plattformübergreifendes GUI-Toolkit von Scriptics
(früher von Sun Labs entwickelt) zur Programmierung von grafischen
Benutzeroberflächen (GUIs). Ursprünglich für die Programmiersprache Tcl
(Tool command language) entwickelt, existieren heute Anbindung an diverse
Programmiersprachen.
Unter vielen dynamischen Sprachen ist Tk das Standard-GUI und kann umfangreiche,
ab dem Release 8.0 mit nativem Look-and-Feel versehene Anwendungen erstellen,
die unverändert unter Windows, Mac OS X und Linux laufen.

Tkinter ist eine Sprachanbindung für das am häufigsten verwendete GUI-Toolkit
Tk für die Programmiersprache Python.
Der Name steht als Abkürzung für Tk interface. Tkinter war das erste GUI-Toolkit
für Python, weshalb es inzwischen auf Mac OS X und Windows zum Lieferumfang
von Python gehört.

Tkinter besteht aus einer Reihe von Modulen. Das Tk interface wird von einem
binären Erweiterungsmodul namens \lstinline$_tkinter$ bereitgestellt. Dieses Modul enthält
die Low-Level-Schnittstelle zu Tk und sollte niemals direkt von
Anwendungsprogrammierern verwendet werden. Es handelt sich in der Regel um eine
Shared Library (oder DLL), kann aber in einigen Fällen statisch mit dem
Python-Interpreter verknüpft sein \cite{tkinter}.

\section{Einbindung}

Wir beginnen mit dem Import des Tkinter-Moduls, welches alle Klassen und Funktionen enthällt, die
für die Arbeit mit dem Tk-Toolkit erforderlich sind.

\lstinputlisting[language=Python]{chapters/sections/GUI/GUI_Imports.py}
\label{gui:gui_imports}

Ab Python 3.X.X wird Tkinter nach der Import-Anweisung klein geschrieben.

\section{Hallo Welt in grafischer Benutzeroberfläche}

Um Tkinter zu initialisieren, muss ein Tk Wurzel-Element erstellt werden.
Dies ist ein gewöhnliches Fenster, mit einer Titelleiste und anderen Dekorationen,
die von dem Betriebssystem bereitgestellt werden.
Generell sollte nur ein Wurzel-Element für jedes Programm erstellt werden, welches auf höchster
Ebene vor allen anderen Widget-Elementen steht.

Im folgenden Beispiel wird dazu ein Wurzel-Element mit dem Namen \lstinline$root$ initialisiert.

\lstinputlisting[language=Python]{chapters/sections/GUI/GUI_HelloWorld.py}
\label{gui:gui_helloworld}

Damit das Fenster mit Inhalt gefüllt werden kann, muss dem Wurzel-Element weitere
Widgets als Kinder hinzugefügt werden. Dazu wurde ein Label mit dem Namen \lstinline$label_1$ angelegt.
Die Parameterliste des \lstinline$Label$-Widgets nimmt als erstes Argument den Namen des Eltern- bzw. Wurzel-Element und
als zweites Argument den Content bzw. Inhalt des Widgets entgegen.

Als nächstes benötigt Tkinter die Anweisung, wie das der Inhalt das Fenster angezeigt werden soll.
Dazu muss eine der Layout-Methoden, in diesem Fall \lstinline$label_1.grid()$ aufgerufen werden.
Das Fenster wird jedoch erst sichtbar, sobald die Ereignisschleife \lstinline$mainloop()$ betreten wird.

Das Programm wird nun solange ausgeführt und bleibt in der Ereignisschleife, bis das Fenster geschlossen wird.
In der Mainloop-Ereignisschleife werden nicht nur Events wie Nutzereingaben (z.B. Mausklicks oder Tastatureingaben)
verarbeitet, sondern auch die des Fenstersystems (z.B. Redraw-Ereignisse und Fenster-Konfigurationsmeldungen) und
Ereignisse von Tkinter selbst.

\section{Layout-Manager}

\section{Widgets}

\subsection{Label}
\subsection{Entry}
\subsection{Button}
\subsection{Frame}

\section{Pop-ups}
